【指南針大學】IVE都唔收 過來人：學校話要試直升國力書院

「打機課程」，真是啱晒搵阿媽俾錢、實質想玩樂的「衰仔」。至於是否直入八大？過來人有話說。商科文憑的營運機構，是啟示書院（Compass College），而啟示書院的事跡，早已在網上瘋傳，其中Facebook更有Compass College Secrets專頁，控訴其銷售手法，例如有：「上去俾錢就有得讀 好似係要快啲俾錢」、「中途無返學，兩年後都追收學費」等。本刊找到在兩年前報讀啟示書院BTEC課程的Matthew（化名），他直指感到被騙：「嗰時考oral，個sales喺學校做問卷，我就俾咗電話佢，佢就係咁打嚟，同我講你讀完呢個課程之後係可以升上八大。我個分其實係可以讀副學士，但佢就係咁sell認受性比一般副學士、高級文憑高，升學率都係比較高，更加講到張cert同喺英國頒嘅一樣。」

Matthew續指，未正式就讀，已交了近四千元留位費，入學後不久已覺不妥：「個course無GPA，唔需要考試，唔需要present，每科就係兩份功課嚟衡量成績。一開學，就有阿sir對全班講，其實讀完係升唔到八大，個阿sir第二日就無返工。」他表示因已申請了學生貸款，「簽咗授權書，俾機構代取學費，所以走唔到。」他無奈指，到畢業後，才發現文憑上印有Compass College字樣，令面試處處碰壁：「出面學校連面試機會都唔俾，我同一個同學，去一啲IVE旗下嘅銜接學位課程，受到啲唔好對待。有句好有印象，就係：『吓！依間呀？』有個同學讀完，報副學士都唔收！」

另一舊生Peter（化名）亦承認：「讀完之後我再報IVE高級文憑，都係唔收，都係叫我報番基礎文憑。」他指出各院校是承認BTEC文憑，「但係呢間學校頒授嘅就唔多承認囉。」他曾向啟示書院投訴，但對方只冷冷回應：「今年先係咁。」他更大爆校方在畢業前，建議他們報讀合作機構的銜接學位課程：「俾咗幾間我哋揀，其中一間叫Bath Spa，國力書院搞嘅，就係蔡思貝衰咗嗰間。嗰時佢不斷要求我哋俾留位費，我都俾咗幾百蚊。之後就爆咗（假學歷）單嘢，搞到個個都唔想讀。」牽涉事件的還包括多間大學教授，及建制IT紅人楊全盛。記者到位於銅鑼灣的啟示書院查詢，發現學校鮮有學生及職員，負責接待的員工指：「要有升學顧問介紹先得，唔可以walk in查詢，一係就留低電話。」但一直未有相關人士來電。

撰文：財經組
攝錄：財經組

【DSE放榜●檢閱劣質文憑】IVE都唔收 過來人：學校話要試直升國力書院

【DSE放榜●放蛇報讀】8萬蚊「打機文憑」真面目 「日日返學播片練習」

香港中學文憑試（DSE）本週三放榜，應屆考生前路茫茫，又是私人院校爭新客的時候。本刊發現，有坊間的私人院校為吸引學生，推出各項「騎呢」課程。當中有打機、籃球、網紅等等，目標是「升讀八大院校」。

其實早於放榜日前，在網上已不斷出現銜接學位課程的廣告。其中有網上討論區更指，有院校以「電競課程」名義招生，更以「電競大伏」來形容該課程。記者瀏覽課程網頁，發現設計十分簡陋，只是草草寫了「有無諗過重拾學業？《電子競技人才培訓計劃》可能就係你想要嘅出路」等字眼而網頁的註冊者為惠理教育。打機都有得讀？《壹週刊》記者立即跟進。

記者以學生身份到惠理教育查詢，有一名負責電競班的K導師，為記者講解計劃內容。一揭開，原來籃球和電競班，是他們提供的免費課外活動，並推銷學生報讀其他書院凡9課程。他拿出啟示開辦的BTEC（Business & Technology Education Council , Higher National Diploma）商科文憑小冊子，指「依個文憑最多人讀」：「八大（八間大專院校）都認可。我哋要上堂，但係你跟唔上嘅話我哋都有大學生同你補習。」記者翻看小冊子，課程內容以商科為主，必修科包括市場學、營商環境、商務決策等，需修讀十六個月，學費八萬八千元。

雖然各課程都沒有考試，但K導師指大部分學生荒廢學業已久，甚至輟學。「我花好大心力去幫助他們平衡，因為好辛苦，他們不習慣讀書，不習慣交功課。」他的工作是盡力幫他們，明白讀書的真諦和重要。他表示會以個人經歷，如何發奮圖強，去輔助學生。至於「課外活動」電競課程，講到一樣專業：「過程我給予他們很多啟發，怎樣認清方向，怎樣了解讀書重要性。電競計劃入面，主要有一半學生是以前不讀書，日日打機，去網吧。而我教識他們讀書重要性，他們會真的明白，重回讀書。」學生上堂不會在家中打機，而是真的要返學校，由校方播放影片，專人指導如何打機。K導師指還會參考外國對電競的學術研究，從而決定學生們的發展方向。

主辦此BTEC文憑的是啟示書院，於二○○三年在教育局註冊，○九年在銅鑼灣信諾環球保險中心開業。早在二○一○年，就有報導指，懷疑一名啟示書院的課程顧問，以虛假或具誤導性的宣傳，吸引考生報讀未經評審的文憑課程。當時教育局表示，接獲查詢後，已派員巡查，向校方了解有關課程的宣傳內容，並已發出警告，以及要求學校改善措施。

啟示書院在網站聲稱「專門提供工商管理，款待及旅遊範疇的高質素「職業導向」課程。啟示書院現由潘俊彥打骰；二○一三年，香港教育（1082）曾向潘俊彥及另一人梁衞漢，收購Seasoned Leader（持有啟示書院）的四成七股權，作價四千七百萬元。但上年以五千三百萬港元售回潘俊彥。而潘俊彥做教育出身，現仍經營多次轉手的老牌字茂昌眼鏡。

至於聲稱與啟示合作、並以課外活動「電競計劃」作招徠的惠理教育，二○一五年在教育局註冊，公司於二○一四年由洪金燦、伍明輝、譚俊華等人創立，其中伍明輝為學院創辦人及校董，網頁指他曾於會考及高考經濟科考獲A級成績， 並畢業於香港中文大學經濟學系。

撰文：財經組
攝錄：財經組

【DSE放榜●放蛇報讀】8萬蚊「打機文憑」真面目 「日日返學播片練習」

【DSE放榜●搵出路】專家教揀文憑讀 「有啲價值好低接近零」

現時坊間由私人院校舉辦的文憑課程成千上萬；本刊向教育局查詢，啟示書院主辦的文憑，是根據《非本地高等及專業教育（規管）條例》註冊的非本地課程。至於上堂的惠理教育中心校址，為根據相關規則進行課程的其中一個獲豁免處所。教育局特別強調，就算非本地課程已獲准註冊或獲豁免註冊，並不表示相關課程有特別地位，亦不代表其課程已通過香港學術及職業資歷評審局的本地課程評審。根據資歷名冊記錄，課程並非資歷架構認可課程。

立法會教育界議員葉建源就指：「任何人都可以發文憑，發出嘅機構或者人士，如果係無權威性，佢即使係叫文憑，價值都會好低，甚至係無。」而如果該文憑課程，與其聲稱的有所不同，則可以追討。他解釋：「如果報讀時作出承諾，之後未能兌現，例如貨不對辦，講出嚟同實際做出嚟係相對好遠，咁就有可能違反《商品說明條例》，呢啲係可以追究。」

雖然啟示書院是主辦者，但提供「電競計劃」的是聲稱合辦的惠理教育。啟示書院高級升學輔導主任潘先生回應本刊查詢指，教育局早前已查詢校方有關BTEC課程事宜，表示：「我自己學校都考慮會唔會同佢哋(惠理)開班，讀完佢哋籃球或者電競課程，會唔會俾佢哋轉駁，因為都怕麻煩。」

潘續指，該課程沒有在資歷名冊上，原因為「申請唔到，因為佢係英國評審課程 ，唔係香港課程。」至於有舊生反映因證書印有學院名字而不獲取錄，他解釋：「文憑就是有兩張，一張係transcript(成績單)，另一張就係英國頒嗰個，就真係寫等級5嗰張證書，就真的是純英國寄過嚟，嗰個唔會有我哋學校名。」但記者看過兩張都有學校名，他就指要再回覆。

他直言，該課程能升讀政府資助學士課程「調查都無做，因為太少，好坦白講，我哋都係focus學生升番我哋(海外大學)year3。」該學校The University of Sunderland，在128間學校中排名 100。最後他補充學生報讀後，若有任何不妥，可以申請退款。

撰文：財經組
攝錄：財經組

【DSE放榜●搵出路】專家教揀文憑讀 「有啲價值好低接近零」

我同呢到嘅過來人話俾你地DSE畢業嘅知道
要走趁而家

[自資學位]做過指南針大學，你問我答

啱啱先做完Sunderland份assignment
過嚟勸你地，走啦

Bath

Spa

同堆nottingham trent, sheffield hallam 一撚樣

sheffield hallam其實polytechnic入面黎講算唔錯

其實我想講地方大學加個字係後面就廢好多姐
講廢就第一時間諗起樓主個間 sor

好撚sad
一路讀一路伏
但係又唔甘心hea 做功課

出黎搵經驗補數啦

btec一般來講冇乜認受問題

但竟然。。。。

片中職員 難以置信...

自己戇鳩就戇鳩
唔識上網check，問老師嘅咩
呢個世界總要有傻鳩先平衡到，睇開啲

俾左600蚊留位費，就走左
面試果陣條友俾英文份野我做之後話我英文唔好，又話我面試好柒
“你有冇諗過自己英文咁屎咖，你要讀返個BTEClevel3英文course打好底wo”
"嗱我話你知你面試就唔掂，不過你係咪好想讀，想的話我俾你過下”

嗰時未有咁多資訊嘛
有資訊就唔使齊中伏啦

DSE重考都唔益你班仆街啦
巴打蝕留位費買教訓，好過讀幾年之後先知伏
叫你讀BTEC英文都唔重考DSE
啲sales真係死咗去啦

How about Oxford Brookes?

咁點解仲要讀埋Sunderland?
知伏點解唔走？

返唔轉頭啦
都2年喇
死死氣氣讀埋第3年top up佢
再另某出路

咁祝你搵到你想要的出路

我見過好多同學都同你抱著同一樣的相法，唔晒都晒左2年，咁咪讀埋佢囉
但其實你知唔知，其實係唔一定要簡佢地的Top up

識真人 我都估唔到...

講詳細d

真係唔知
當時我心情都好傍偟
唔知想點，唔想諗太多，因為都已經伏咗

而家只有向前看先有出路